<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section lang="fr-FR">
  <title>Réflexions scientifiques : Idées fausses</title>

  <section>
    <title>Introduction</title>

    <para>« La terre est plate » est une idée qui fût bien longtemps accepté
    comme réelle. Grâce aux études effectués au fur et à mesure du temps, nous
    savons aujourd’hui que cette idée est fausse. Dans l’article d’aujourd’hui
    nous allons voir comment ses idées reçus sont formés, et comment rétablir
    une conception réelle.</para>

    <para>Cette article est le second d’une série d’articles qui a pour but de
    synthétiser et de réinterpréter le cours <ulink
    url="https://www.edx.org/course/question-everything-scientific-thinking-in-real-life">
    <phrase lang="zxx">« Question Everything : Scientific Thinking in real
    life »</phrase> </ulink> de l’université de Queensland.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Pourquoi des idées fausses se forment ?</title>

    <para>Une des premières méthodes pour la formation d’hypothèse est
    l’observation. Si la quantité d’informations qu’on possède ou qu’on peux
    observer est insuffisante pour obtenir la vérité, et que et que
    l’hypothèse initiale semble logique, il est possible qu’une idée fausse se
    forme dans l’esprit d’un individu.</para>

    <para>Par ce même raisonnement, il est très bien possible que certaines
    idées actuellement acceptés comme des faits de nos jours deviennent à
    l’avenir des idées fausses si l’on obtient de nouvelles informations sur
    le sujet.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Remplacer une idée fausse par une vérité</title>

    <section>
      <title>Étape 1 : Prouver que l’idée reçue est fausse</title>

      <para>Pour prouver qu’une idée est fausse, il faut trouver des
      situations ou l’ensemble de règles définissant cette idée est illogique.
      Par exemple, si on considère l’idée « L’eau en bouteille est toujours
      meilleurs que l’eau du robinet », et que l’on justifie cela par la
      présence de substances potentiellement nocives dans l’eau du robinet et
      pas dans l’eau en bouteille, mais que l’on se retrouve dans une
      situation ou après analyse, l’eau en bouteille peux aussi contenir des
      <ulink
      url="http://time.com/3029191/bottled-water-ingredients-nutrition-health/">
      <phrase lang="zxx">substances nocives</phrase> </ulink>, on peux en
      déduire qu’une idée est fausse.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Étape 2 : Comprendre la vérité</title>

      <para>Il faudra assembler les éléments de compréhension pour la nouvelle
      conception, ou trouver un cadre dans laquelle l’on pourra accepter une
      nouvelle idée ; On définira alors un raisonnement plus logique et plus
      précis sur lequel on pourra baser un fait véridique.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Étape 3 : Vérifier la vérité</title>

      <para>Enfin, il faut pouvoir « répliquer » la vérité, que le
      raisonnement logique soit valable dans toutes les situations qu’il est
      supposer vérifier.</para>

      <para><emphasis role="bold"> <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentdepth="138" contentwidth="643" fileref=""/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject> </emphasis></para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Conclusion</title>

    <para>Lorsqu’on est confronté aux domaine de la réflexion scientifique, il
    est tout a fait normal que des idées fausses se forment, nous n’avons pas
    toujours toutes les informations nécessaires pour comprendre un sujet. La
    partie la plus difficile est de briser l’idée reçue qui a été ancré dans
    notre esprit depuis longtemps, d’où l’importance de garder l’esprit ouvert
    à de nouvelles idées tout en restant critique envers les informations que
    nous recevons.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Sources</title>

    <itemizedlist>
      <listitem lang="en-US">
        <para><ulink
        url="https://www.edx.org/course/question-everything-scientific-thinking-in-real-life">Question
        Everything: Scientific Thinking in Real Life</ulink></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Réflexions personnelles</emphasis></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Précédents articles dans la série</title>

    <itemizedlist>
      <listitem lang="zxx">
        <para><ulink
        url="https://www.supinfo.<sectionsingle/7536-reflexions-scientifiques-donnees-mesures">Réflexion
        scientifique : Données et mesures</ulink></para>
      </listitem>

      <listitem lang="zxx">
        <para><ulink
        url="https://www.supinfo.com/articles/single/7540-reflexions-scientifiques-estimations-incertitudes">Réflexion
        scientifique : Estimations et incertitudes</ulink></para>
      </listitem>

      <listitem lang="zxx">
        <para><ulink
        url="https://www.supinfo.com/articles/single/7566-reflexion-scientifique-preuves-opinions">Réflexion
        scientifique : Preuves et opinions</ulink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</section>
